%%=============================================================================
%% Voorwoord
%%=============================================================================

\chapter*{\IfLanguageName{dutch}{Woord vooraf}{Preface}}%
\label{ch:voorwoord}

Kalendersoftware is al lang belangrijk voor zowel persoonlijk gebruik als voor bedrijven. Met de groei van digitale tools om ons leven en werk te organiseren, is goede kalendersoftware nog belangrijker geworden. Maar met zoveel verschillende bedrijven die kalendersoftware maken, is het soms lastig om de beste te kiezen. In mijn bachelorproef, getiteld "Efficiënte Integratie van Kalender-API's in Software: Een Gebruikersgerichte Benadering", onderzoek ik hoe je verschillende soorten kalendersoftware goed samen kunt laten werken in een applicatie.

Ik heb dit onderwerp gekozen omdat het bedrijf TurnUp en ik geïnteresseerd zijn in het makkelijker maken van kalendersoftware in een nieuwe app die ze ontwerpen. Dit onderzoek probeert uit te vinden hoe ze verschillende kalenderprogramma's het beste kunnen combineren om alles makkelijker en beter te maken voor de gebruiker. Dit is vooral belangrijk nu er steeds meer verschillende kalendertools zijn en er meer vraag is naar oplossingen die beter samenwerken.

Ik wil mijn copromotor, Jona Decubber, hartelijk bedanken voor zijn deskundige begeleiding en inzichten die van groot belang waren voor mijn onderzoek. Zijn hulp was cruciaal om door de complexe onderwerpen heen te werken.

Ook wil ik mijn familie heel erg bedanken voor hun constante steun en de nuttige feedback die ze mij gegeven hebben tijdens dit proces. Hun aanmoediging hielp mij door moeilijke tijden heen.

Dit onderzoek kijkt naar verschillende aspecten van het ontwikkelen en integreren van software, en ik hoop dat de resultaten nuttig zullen zijn voor professionals en anderen die geïnteresseerd zijn in het verbeteren van kalendersystemen. De bevindingen in deze scriptie kunnen hopelijk helpen om beter te begrijpen hoe we kalendersoftware kunnen verbeteren voor gebruikers in allerlei verschillende situaties.

