%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2023-2024}

\title{Het integreren van kalendersynchronisatie aan de hand van Google Agenda}

\author{Warre Vandenhoucke}
\email{warre.vandenhoucke@student.hogent.be}

\supervisor[Co-promotor]{J. Decubber (TurnUp, \href{mailto:jona.decubber@turnup.be}{jona.decubber@turnup.be})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Google, Synchronisatie, Efficiëntie}

\begin{document}

\begin{abstract}
  Voor hun software te optimaliseren wil het bedrijf, TurnUp, graag zorgen dat hun eigen kalenderimplementatie, gesynchroniseerd kan worden met Google Agenda. Dit zodat de klanten hun eigen Google Agenda kunnen gebruiken, samen met de kalenderimplementatie van TurnUp. 
  Dit is efficiënter en gemakkelijker voor de klanten aangezien ze dan maar een agenda moeten raadplegen. 
  In deze studie zal daarom onderzocht worden hoe dit kan gerealiseerd worden en wat hierbij de technische en praktische overwegingen zullen zijn. 
  
  Google Agenda is niets nieuws maar er bestaan verschillende soorten online agenda's. Daarom is het moeilijk om alles gecentraliseerd te krijgen en is het synchroniseren van verschillende kalenders zo interessant. 
  
  Om de kalenderimplementatie van TurnUp te synchroniseren met een Google Agenda moet er genoeg onderzocht worden of dit mogelijk is en met welke technologieën dit kan. 
  Google heeft publieke APIs ter beschikking. Deze kunnen echter niet zomaar gebruikt worden. Er moet heel wat aangepast worden aan de huidige software om te zorgen dat deze compatibel is voor het gebruik van de Google Calendar API. 
  
  Na het uitvoeren van dit onderzoek is het de bedoeling dat het duidelijk is of er een mogelijkheid is om aan kalendersynchronisatie te doen bij het bedrijf TurnUp.
  Dit zal echter pas duidelijk zijn na een uitgebreide analyse en evaluatie van de literatuurstudie en de integratie hiervan. 
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\newpage

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}